# Лабораторная работа 3.
Задание данной лабораторной работы:
- Изучить атаки.
- Воспроизвести атаки.
- Настроить защиту от этих атак.
- Проверить, что атаки не работают после настройки защиты. 
Топология сети произвольная. Если есть потребность в демонстрации проведения работы, то воспользуйтесь следующим файлом (настройка топологии пропущена). Защиту можно настроить любым образом - главное, чтобы она блокировала проведения атак. Для сдачи лабораторной работы необходимо сформировать отчёт со скриншотами и комметнариям к ним относительно каждой из представленных ниже атак.

## OSPF route spoofing
OSPF route spoofing - это тип кибератаки, при которой злоумышленник подделывает маршруты OSPF (Open Shortest Path First) протокола между маршрутизаторами в сети.

Протокол OSPF используется для определения наилучшего пути передачи данных в IP-сети. Он обменивает информацией о маршрутах между соседними маршрутизаторами, чтобы каждый маршрутизатор знал о доступных путях и мог выбрать оптимальный маршрут для отправки пакетов.

В процессе OSPF route spoofing атаки злоумышленник выполняет следующие шаги:

1. Злоумышленник внедряется в сеть, где находятся OSPF-маршрутизаторы. Он может быть физически присутствующим в сети или использовать методы удаленного доступа.

2. Злоумышленник подделывает OSPF сообщения об обновлении маршрутов, которые обычно передаются между маршрутизаторами. Он может создавать ложные OSPF пакеты или изменять существующие пакеты.

3. В поддельных OSPF сообщениях злоумышленник указывает неправильные или нежелательные маршруты, которые должны быть использованы для доставки пакетов. Например, он может указать свой собственный IP адрес в качестве наилучшего пути или указать неправильный IP адрес для определенного пункта назначения.

4. Маршрутизаторы в сети принимают поддельные OSPF сообщения и обновляют свои таблицы маршрутизации на основе этих ложных данных. Таким образом, маршруты в сети изменяются и пакеты могут быть перенаправлены через злоумышленника.

5. Злоумышленник становится посредником (man-in-the-middle) между отправителем и получателем, перехватывая и может даже изменяя передаваемые данные.

Целью OSPF route spoofing атаки является изменение маршрутов в сети и перехват сетевой коммуникации. Злоумышленник может использовать эту атаку для различных целей, таких как перехват конфиденциальной информации, отказ в обслуживании (DoS) или изменение потока данных.

Для защиты от OSPF route spoofing атаки можно применять следующие меры безопасности:

1. Аутентификация OSPF сообщений: OSPF поддерживает механизмы аутентификации, которые позволяют проверить подлинность и целостность OSPF пакетов. Например, можно использовать пароли или цифровые сертификаты для аутентификации маршрутизаторов и проверки подлинности OSPF сообщений.

2. Фильтрация OSPF сообщений: На маршрутизаторах можно настроить фильтры, которые разрешают только доверенные OSPF сообщения от известных и аутентифицированных маршрутизаторов. Это поможет предотвратить принятие ложных OSPF сообщений от злоумышленников.

3. Мониторинг сетевой активности: Мониторинг сетевой активности и обнаружение необычного поведения, такого как большое количество OSPF сообщений об обновлении маршрутов или изменение маршрутов без предварительного уведомления, может помочь выявить OSPF route spoofing атаку.

4. Обновление и защита сетевого оборудования: Регулярное обновление и защита сетевого оборудования, такого как маршрутизаторы, помогут предотвратить уязвимости, которые могут быть использованы злоумышленниками для проведения OSPF route spoofing атаки.

5. Обучение пользователей: Обучение пользователей основам безопасности в сети и предупреждение их о возможных угрозах поможет снизить риск успешной OSPF route spoofing атаки.

## BGP route spoofing
BGP (Border Gateway Protocol) route spoofing - это тип кибератаки, при которой злоумышленник подделывает маршруты BGP протокола между автономными системами (AS) в интернете.

BGP является основным протоколом маршрутизации в интернете и используется для обмена информацией о маршрутах между различными автономными системами. Он позволяет определить наилучший путь передачи данных и принимать решения о пересылке пакетов на основе этой информации.

В процессе BGP route spoofing атаки злоумышленник выполняет следующие шаги:

1. Злоумышленник внедряется в сеть, где находятся BGP-маршрутизаторы. Он может быть физически присутствующим в сети или использовать методы удаленного доступа.

2. Злоумышленник подделывает BGP сообщения об обновлении маршрутов, которые обычно передаются между автономными системами. Он может создавать ложные BGP пакеты или изменять существующие пакеты.

3. В поддельных BGP сообщениях злоумышленник указывает неправильные или нежелательные маршруты, которые должны быть использованы для доставки пакетов. Например, он может указать свой собственный автономный систему в качестве наилучшего пути или указать неправильный автономный систему для определенного пункта назначения.

4. Маршрутизаторы в сети принимают поддельные BGP сообщения и обновляют свои таблицы маршрутизации на основе этих ложных данных. Таким образом, маршруты в интернете изменяются и пакеты могут быть перенаправлены через злоумышленника.

5. Злоумышленник становится посредником (man-in-the-middle) между отправителем и получателем, перехватывая и может даже изменяя передаваемые данные.

Целью BGP route spoofing атаки является изменение маршрутов в интернете и перехват сетевой коммуникации. Злоумышленник может использовать эту атаку для различных целей, таких как перехват конфиденциальной информации, отказ в обслуживании (DoS), управление трафиком или проведение фишинговых атак.

Для защиты от BGP route spoofing атаки можно применять следующие меры безопасности:

1. Аутентификация BGP сообщений: BGP поддерживает механизмы аутентификации, которые позволяют проверить подлинность и целостность BGP пакетов. Например, можно использовать пароли или цифровые сертификаты для аутентификации маршрутизаторов и проверки подлинности BGP сообщений.

2. Фильтрация BGP сообщений: На маршрутизаторах можно настроить фильтры, которые разрешают только доверенные BGP сообщения от известных и аутентифицированных автономных систем. Это поможет предотвратить принятие ложных BGP сообщений от злоумышленников.

3. Мониторинг сетевой активности: Мониторинг сетевой активности и обнаружение необычного поведения, такого как большое количество BGP сообщений об обновлении маршрутов или изменение маршрутов без предварительного уведомления, может помочь выявить BGP route spoofing атаку.

4. Установление доверенных отношений: Установление доверенных отношений с другими автономными системами и обмен информацией о маршрутах только с надежными и проверенными партнерами может помочь предотвратить BGP route spoofing атаку.

5. Обновление и защита сетевого оборудования: Регулярное обновление и защита сетевого оборудования, такого как маршрутизаторы, помогут предотвратить уязвимости, которые могут быть использованы злоумышленниками для проведения BGP route spoofing атаки.

6. Обучение пользователей: Обучение пользователей основам безопасности в интернете и предупреждение их о возможных угрозах поможет снизить риск успешной BGP route spoofing атаки.

Файл с примерами атак для данной лабораторной работы: [](Lab3.pdf)